蘋論：特朗普鬆了鬆習近平頸上的繩套

2019年02月16日

蘋論：特朗普鬆了鬆習近平頸上的繩套 - 盧峯

中美最新一輪貿易談判昨日結束，未能達成最終協議，引發中港股市震盪。但習近平會見美方代表時表示，雙方下周將在華盛頓繼續談判，希望再接再厲，推動達成互利雙贏的協議。看來，習近平無意接受特朗普延長談判死線60日的建議，希望在原定死線3月1日前搞掂美國，以免影響一年一度的全國人大、政協「兩會」，影響政治、經濟部署。只不過，特朗普放風延長談判死線，無非是鬆一鬆習近平頸上的繩套，是否就此放過中方、達成貿易協議，言之尚早。

不接受延長死線 中方棄幻想

特朗普為中美貿易談判劃定的死線是3月1日，屆時未能達成協議，美國將把針對2,000億美元中國出口美國商品的懲罰性關稅稅率從10%提高到25%。儘管中美雙方在經歷華盛頓、北京兩回合談判後都表示有進展，但始終未能達成協議。彭博通訊社報道，特朗普將延長談判死線60日，但中方官媒則否認中方曾要求將死線延長。

出人意料的是，中國官媒報道習近平會見美方代表時率先透露，中美雙方下周還將在華盛頓見面，大有挑燈夜戰也要達成協議之意，顯示同樣面對內政外交困境的特朗普、習近平，都急於達成貿易協議。

其實，特朗普放風說要延長談判死線，只不過是鬆了鬆套在習近平頸上的繩索，誘惑及施壓中方作出更多讓步，是博取更大利益的高招，一來好過即時勒緊繩套時遭到反擊而受傷，二來就算將來的協議以美方讓步為主，未能取得新戰果，美方也可以多收兩個月的稅。

對習近平來說，延長談判死線貌似可以鬆口氣，有更多時間討價還價，其實是弊多於利。如果中方接受談判死線延長，顯示中方存有僥倖之心，幻想美方可放棄針對中國結構性改革的一些要求。但無意延長談判死線，說明中方已放棄不切實際的幻想，甚至寧願委曲求全，對美方要求西方國家抵制華為、對引渡孟晚舟不鬆口等都視而不見。

一方面，中美貿易談判拖延了一年，中方從以牙還牙的宣戰到簽訂城下之盟，國內政經亂象頻生，黨內外問責之聲不斷，習近平一錘定音、定於一尊的權勢已受到挑戰。如果在全國人大、政協「兩會」前還不能與美方休戰，勢必進一步削弱他去年藉修憲廢除國家主席任期限制而建立的帝望，也影響今年的政經決策和部署。

政治敏感期 容易受賣國指摘

另一方面，如果接受特朗普建議將談判死線延長60日，兩個月後中國將開始進入五四、六四的政治敏感期。今年是五四運動100周年。當年美、英、法在巴黎和會上把德國在山東的權益轉讓給日本，引起中國民眾抗議，進而引爆「外爭國權、內除國賊」的五四運動。如果習近平在死線延長後再作出重大讓步，更容易受到賣國的指摘。這是中共平日對民眾進行愛國愛黨洗腦及在貿易戰初期大打愛國牌的副作用。

不過，習近平要趕在本月底與美國達成協議，勢必付出購買更多美國商品和服務、開放更多金融市場的代價。這是特朗普鬆一鬆繩套的策略初見成效，但他會否再收緊繩套不無疑問。因為美方鷹派堅持要中方在結構性改革作出承諾及建立可監測機制，並說服及得到特朗普支持，反而，習近平如果要改革中國產業政策和國家補貼政策，不只要面對中共自己製造的所謂主權問題，還要面對權貴家族因利益受損的反抗。因此，中美貿易協議最多是階段性協議，戰略性的衝突與對抗陸續有來，金融性市場的震盪將成常態。

周一至周六刊出
盧峯

上一則
上一則
DSE非本地考生四年升九倍

下一則
下一則
料500選手轉組 截龍彈性處理 半馬挑戰組 超時不DQ